\cleardoublepage
\section[Ritos da Comunhão]{{\LARGE Ritos da Comunhão}}
\vspace*{4em}
\instruct{Tendo colocado o cálice e a patena sobre o altar, o sacerdote, de mãos juntas, diz:}
\leslettrinesingle{F}iéis aos ensinamentos do Salvador, ousamos dizer:\\

{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{Num só coração e numa só alma,\\
		ousamos dizer como o Senhor nos ensinou:}
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{Porque nos chamamos e somos filhos de Deus,\\
		ousamos dizer com toda a confiança:}
	\vspace{1em}
	{\color{liturgicred} \hrule}}
~\\

\instruct{Abre os braços e, juntamente com o povo, continua:}
\leslettrine{P}ai nosso, que estais nos céus,\\
santificado seja o vosso nome;\\
venha a nós o vosso reino;\\
seja feita a vossa vontade\\
assim na terra como no céu.\smallskip

O pão nosso de cada dia nos dai hoje;\\
perdoai-nos as nossas ofensas, \\
assim como nós perdoamos\\
a quem nos tem ofendido;\\
e não nos deixeis cair em tentação;\\
mas livrai-nos do mal.\\
\clearpage
\instruct{De braços abertos, o sacerdote diz sozinho:}
\leslettrine{L}ivrai-nos de todo o mal, Senhor,\\
e dai ao mundo a paz em nossos dias,\\
para que, ajudados pela vossa misericórdia,\\
sejamos sempre livres do pecado e de toda a perturbação,\\
enquanto esperamos a vinda gloriosa\\
de Jesus Cristo nosso Salvador.\\
\instruct{Junta as mãos.\\O povo conclui a oração, aclamando:}
\blackinstruct{Vosso é o reino e o poder\\
	e a glória para sempre.}
\instruct{Em seguida, o sacerdote, de braços abertos, diz em voz alta:}
\leslettrine{S}enhor Jesus Cristo, que dissestes aos vossos Apóstolos:\\
Deixo-vos a paz, dou-vos a minha paz:\\
não olheis aos nossos pecados mas à fé da vossa Igreja\\
e dai-lhe a união e a paz, segundo a vossa vontade,\\
\instruct{Junta as mãos.}
Vós que sois Deus com o Pai na unidade do Espírito Santo.\\
\instruct{O povo responde:}
\blackinstruct{Amen.}
\instruct{O sacerdote, voltado para o povo, estendendo e juntando as mãos, diz:}
\leslettrinesingle{A} paz do Senhor esteja sempre convosco.\\
\instruct{O povo responde:}
\blackinstruct{O amor de Cristo nos uniu.}
\instruct{Em seguida, conforme as circunstâncias, o diácono ou o sacerdote acrescenta:}
Saudai-vos na paz de Cristo.\\
\instruct{E todos se saúdam, segundo os costumes locais, em sinal de mútua paz e caridade. O sacerdote saúda o diácono ou o ministro.\\
	Em seguida, toma a hóstia, parte-a sobre a patena e deita um fragmento no cálice, dizendo em silêncio:}
\blackinstruct{Esta união do Corpo e Sangue de Nosso Senhor Jesus Cristo,\\
	que vamos receber, nos sirva para a vida eterna.}
\clearpage
\instruct{Entretanto, canta-se ou recita-se:}
\blackinstruct{Cordeiro de Deus, que tirais o pecado do mundo,\\
tende piedade de nós.\vspace{0.5em}\\
Cordeiro de Deus, que tirais o pecado do mundo,\\
tende piedade de nós.\vspace{0.5em}\\
Cordeiro de Deus, que tirais o pecado do mundo,\\
dai-nos a paz.}
\instruct{Estas invocações podem repetir-se várias vezes, se a fracção do pão se prolongar. Contudo, na última vez diz-se: {\color{black}dai-nos a paz.}}

\instruct{Em seguida, o sacerdote, de mãos juntas, diz em silêncio:}
\blackinstruct{Senhor Jesus Cristo, Filho de Deus vivo,\\
	que, por vontade do Pai e com o poder do Espírito Santo,\\
	destes a vida ao mundo pela vossa morte,\\
	livrai-me de todos os meus pecados e de todo o mal,\\
	por este vosso santíssimo Corpo e Sangue;\\
	conservai-me sempre fiel aos vossos mandamentos\\
	e não permitais que eu me separe de Vós.}
\instruct{Ou}
\blackinstruct{A comunhão do vosso Corpo e Sangue,\\
	Senhor Jesus Cristo,\\
	não seja para meu julgamento e condenação,\\
	mas, pela vossa misericórdia,\\
	me sirva de protecção e remédio para a alma e para o corpo.}

\instruct{O sacerdote genuflecte, toma a hóstia, levanta-a um pouco sobre a patena e, voltado para o povo, diz em voz alta:}
\leslettrine{F}elizes os convidados para a Ceia do Senhor.\\
Eis o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo.\\
\instruct{E, juntamente com o povo, acrescenta uma só vez:}
\blackinstruct{Senhor, eu não sou digno que entreis em minha morada,\\	
	mas dizei uma palavra e serei salvo.}
\instruct{Voltado para o altar, o sacerdote diz em silêncio:}
\blackinstruct{O Corpo de Cristo me guarde para a vida eterna.}
\instruct{E comunga com reverência o Corpo de Cristo.}

\clearpage
\instruct{Em seguida, toma o cálice e diz em silêncio:}
\blackinstruct{O Sangue de Cristo me guarde para a vida eterna.}
\instruct{E comunga com reverência o Sangue de Cristo.}

\instruct{Depois, toma a patena ou a píxide, aproxima-se dos comungantes e, elevando um pouco a hóstia, mostra-a a cada um deles dizendo:}
\leslettrinesingle{O} Corpo de Cristo. \tab {\small \color{liturgicred}Ou} \tab    Corpus Christi.\\
\instruct{O comungante responde:}
\blackinstruct{Amen.}
\instruct{E comunga.}
\instruct{O diácono procede do mesmo modo, se tiver de distribuir a Comunhão. Para a Comunhão sob as duas espécies, segue-se o rito descrito em seu lugar próprio.}
\instruct{Enquanto o sacerdote comunga o Corpo de Cristo, começa-se o CÂNTICO DA COMUNHÃO.}
\instruct{Terminada a distribuição da Comunhão, o sacerdote ou o diácono purifica a patena sobre o cálice e o próprio cálice.}
\instruct{Durante a purificação, o sacerdote diz em silêncio:}
\blackinstruct{O que em nossa boca recebemos, Senhor,\\
	Seja por nós acolhido em coração puro,\\
	E estes dons da vida temporal\\
	Se tornem remédio de vida eterna.}

\instruct{Então, o sacerdote pode voltar para a sua cadeira. Se convier, podem-se guardar uns momentos de silêncio sagrado, ou recitar um salmo ou um cântico de louvor.}
\instruct{Em seguida, de pé, junto da sua cadeira ou do altar, o sacerdote diz a Oração depois da Comunhão.}
